---
title: Salami attack at Asia Commercial Bank
author: lamer
excerpt: |
  |
    I went to the bank today to make a small exchange. But the money I got is less than the expected amount.
layout: post
shorturls:
  - 'a:4:{s:9:"permalink";s:73:"https://www.vnsecurity.net/2008/05/salami-attack-at-asia-commercial-bank/";s:7:"tinyurl";s:26:"http://tinyurl.com/yae3rso";s:4:"isgd";s:18:"http://is.gd/aOtec";s:5:"bitly";s:20:"http://bit.ly/6n3LrJ";}'
tweetbackscheck:
  - 1408359005
twittercomments:
  - 'a:0:{}'
tweetcount:
  - 0
categories:
  - headlines
---
Sáng nay khoảng 10:00 mình ra ngân hàng ACB ở đường Xuân Hồng, ngay phía sau khu triển lãm Tân Bình để đổi 100 đồng Mỹ ra tiền Việt.

Theo tỉ giá của ngày hôm nay thì mình sẽ nhận được 1,616,300. Trong giấy chi cũng ghi rõ con số này.

Thế nhưng nhân viên ở quầy chỉ đưa mình 1,616,000. Tức là thiếu 300 đồng.

Mình hỏi lại nhân viên đó rằng tại sao lại làm tròn xuống thế này và nhận được câu trả lời là cho dù mình có 499 đồng thì cũng vẫn làm tròn xuống như vậy.

Trước hết, ở những ngân hàng khác mình thường lui tới thì không bao giờ có chuyện làm tròn số như thế này. 1 cent là 1 cent. 100 đồng là 100 đồng. Họ sẽ đưa đủ. Mặc dù mình chưa thấy trường hợp nào họ đưa &#8220;dư&#8221; nhưng thiếu thì chắc chắn là không.

Thứ hai, không biết là chính sách **làm tròn xuống gây thiệt hại cho khách hàng** như thế này là của chính nhân viên quầy tự ý vì mục đích riêng, hay là của toàn ngân hàng.

Đây rõ ràng là một ví dụ điển hình và thực tế về &#8220;bòn rút&#8221; (salami attack) trong lĩnh vực an toàn thông tin. Salami attack là những sự việc nhỏ nhặt nhưng xảy ra trên một quy mô lớn ví dụ như hàng trăm ngàn tài khoản trong ngân hàng bị bòn rút 100 đồng thì kết quả sẽ là một thiệt hại cỡ vài trăm triệu đồng. Đối với từng chủ tài khoản, sự hao hụt 100 đồng này không dễ phát hiện ra cho nên salami attack thường ít khi bị phát hiện.

Dù sao đi nữa thì ACB cũng đã mất đi một khách hàng (cho dù là nhỏ) cho tới khi mình nghe được tin tức khác. Bởi vì đã không làm tròn lên thì chớ có chuyện làm tròn xuống. Câu nói khách hàng là thượng đế ở đâu rồi?